\subsection{D3js}

D3js jest biblioteką, która została napisana w języku javascript.
Wykorzystuje się ją do programowania webowego \cite{d3js}.
D3js jest powszechnie dostępną platformą, która została pomyślnie przetestowana na większości
przeglądarek m.in na Firefox, Safari, Chrome, Opera oraz na ich
odpowiednikach na urządzeniach mobilnych.
Dodatkowo biblioteka korzysta z możliwości tzw. web worker'ów,
które pozwalają na uruchomienie dodatkowych wątków w tle
przeglądarki.

\noindent
Swoją funkcjonalnością D3js obejmuje:

\begin{itemize}
    \item manipulację elementami DOM,
    \item obsługę SVG,
    \item stylowanie za pomocą CSS.
\end{itemize}

\noindent
Biblioteka pozwala na tworzenie różnego rodzaju wykresów, począwszy od wykresów słupkowych,
a skończywszy na grafach force-directed co przedstawia rysunek \ref{fig:d3js_gallery}. Dodatkowo w D3js zostały wbudowane
różne struktury danych, a w przypadku grafów, użytkownik ma do dyspozycji
drzewa czwórkowe (ang. quad tree). Pomimo wielu zalet, największą
wadą D3js jest jego wydajność. Rozwiązanie sprawdza się dobrze
dla małych ilości danych, jednak w przypadku dużej ilości wierzchołków
(liczone w tysiącach) biblioteka przestaje być wystarczająco wydajna. 
D3js może zostać usprawniona poprzez dodanie API WebGL oraz WebCL
(odpowiedniki OpenGL i OpenCl dla środowisk desktopowych) poprzez
wykorzystanie bezpośredniej akceleracji sprzętowej.
Niewątpliwą zaletą biblioteki jest fakt, że nie wymaga
instalacji pakietów na komputerze użytkownika. Co więcej,
istnieje wiele aplikacji webowych, za pomocą których można efektywnie sprawdzić
funkcjonalność D3js \cite{d3js_playground}.


\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{thesis/rozdzial_3/layouts/d3js_gallery}
    \caption{Przykładowa galeria typów wykresów w D3js}
    \label{fig:d3js_gallery}
    \small \url{https://github.com/d3/d3/wiki/Gallery}
\end{figure}